## 第三章 赋值一致性

现在我们学会了结构归纳法，现在已经准备好讨论 eval<sub>r</sub> 赋值机的一致性了。换句话说，我们需要证明 eval<sub>r</sub> 是一个函数。更正式地说，给定结果 R 的概念：
$$
R = t \\
\ \ \ \ \ \ |\ f
$$
我们需要证明下述定理：

***定理 3.1*** 如果 eval<sub>r</sub>(B<sub>0</sub>) = R<sub>1</sub> 且 eval<sub>r</sub>(B<sub>0</sub>) = R<sub>2</sub> 则 R<sub>1</sub> = R<sub>2</sub>

为了证明这个定理，我们可以假设对于某些B<sub>0</sub>， R<sub>1 </sub>，R<sub>2</sub>，eval<sub>r</sub>(B<sub>0</sub>) = R<sub>1</sub> 且 eval<sub>r</sub>(B<sub>0</sub>) = R<sub>2</sub> 成立。接着我们需要证明  R<sub>1 </sub>= R<sub>2</sub> 。由 eval<sub>r</sub> 定义可知，我们的假设暗示 B<sub>0</sub> =<sub>r</sub> R<sub>1</sub> 且 B<sub>0</sub> =<sub>r</sub> R<sub>2</sub>，因此，根据 =<sub>r</sub> 的定义可知，R<sub>1</sub> =<sub>r</sub> R<sub>2</sub>。为了得到  R<sub>1 </sub>= R<sub>2</sub> 的结论，我们必须研究计算的本质，作为证明类似 M =<sub>r</sub> N (M, N ∈ B) 结论的一般形式。

由于 =<sub>r</sub> 是单步缩减 →r 的扩展，证明M =<sub>r</sub> N的计算过程实际上就是一连串基于 r 的双向单步缩减：

其中，每一个L<sub>n</sub>都属于B。可能实现的是，这些步骤可被重新排列，让所有缩减步骤都可以从M到L并且可以从N到相同的L。换句话说，如果M =<sub>r</sub> N，也许存在表达式 L， 使得 M→→<sub>r</sub> L，N →→<sub>r</sub> L。

如果我们能证明这种 L 一定存在，一致性的证明就结束了。回到
$$
R_1 =_r R_2
$$
根据（尚未证明的）论证，肯定存在一个表达式使
$$
R_1 →→_r L \ and \ R_2→→_r L
$$
但是 R 的元素仅包含 t 和 f ，很显然结果除了它们并无他物，所以 L = R<sub>1</sub> 以及 L = R<sub>2</sub> ，即 R<sub>1</sub> = R<sub>2</sub>。

通过前面的论证，我们把 eval<sub>r</sub> 的一致性的论证简化为一个关于 M =<sub>r</sub> N 的论证。

关于形式方程系统的一致性证明和一系列规约步骤的重新排列之间的联系这一重要见解是由Church和Rosser提出的。他们利用这一思想分析了一种名为λ-演算（我们很快将要学习）的语言的一致性。一般来说，由约化的一些基本概念所产生的项与项的等式关系，如果满足重排性质，就是 Church-Rosser 关系。

***定理 3.2*** [=<sub>r</sub> 表示 Church-Rosser] 如果 M =<sub>r</sub> N，则存在一个表达式 L 使得 M→→<sub>r</sub> L 且 N →→<sub>r</sub> L

既然我们已经有一个 M =<sub>r</sub> N， 并且 =<sub>r</sub> 为递归定义，我们可以通过对M =<sub>r</sub> N的推导过程进行结构归纳。

**证明**：

- 基本要素

  - M →→<sub>r</sub> N

    设 L = N，论证成立

- 归纳要素

  - 因为 N =<sub>r</sub> M 所以 M =<sub>r</sub> N 

    根据归纳，存在一个L使 N =<sub>r</sub> M，这个L即我们需要的 L

  - 因为 M  =<sub>r</sub> L<sub>0</sub> 且 L<sub>0</sub>  =<sub>r</sub> N 所以 M =<sub>r</sub> N 

    根据归纳，存在一个 L<sub>1</sub> 使得 M →→<sub>r</sub> L<sub>1</sub> 且 L<sub>0</sub> →→<sub>r</sub> L<sub>2</sub> 

    同理，存在一个 L<sub>2</sub> 使得 N →→<sub>r</sub> L<sub>1</sub> 且 L<sub>0</sub> →→<sub>r</sub> L<sub>2</sub> 

    现在我们假设，不管何时 L<sub>0</sub> 约为 L<sub>1</sub> 和 L<sub>2</sub> ，都存在一个 L<sub>3</sub> ，使 L<sub>1</sub> →→<sub>r</sub> L<sub>3</sub> 且 L<sub>2</sub> →→<sub>r</sub> L<sub>3</sub>

    因此，M →→<sub>r</sub> L<sub>3</sub> 且 N →→<sub>r</sub> L<sub>3</sub> 论证仍然成立

再次，我们完成了约化系统的另一个论证的证明模式。这个新的性质被称为菱形性质，因为这个定理需要的约化操作可以被重排成一个菱形：

***定理 3.3*** [→→<sub>r</sub> 表示 菱形性质] 如果 L →→<sub>r</sub> M 且 L →→<sub>r</sub> N，则存在一个表达式 L’，使 M →→<sub>r</sub> L‘ 且 N →→<sub>r</sub> L’。

为了证明这个定理，我们可以先为 →<sub>r </sub>证明一个类-菱形性质

**引理 3.4** [→<sub>r</sub> 表示类-菱形性质] 如果 L →<sub>r</sub> M 且 L →<sub>r</sub> N，则下述任何一个成立

- M = N
- M ∈ R 且 M →<sub>r</sub> N
- M ∈ R 且 N →<sub>r</sub> M 或
- 存在一个 L‘ 使 M →<sub>r</sub> L’ 且 N →<sub>r</sub> L‘

为了证明这个引理，我们考虑给定的条件 L →<sub>r</sub> M，并且注意 →<sub>r</sub> 是递归定义的：

**证明引理 3.4** 根据 L →<sub>r</sub> M 的证明进行结构归纳

- 基本要素

  - L r M

  根据 r 的定义，有两种子要素：

  1) L = (f • B<sub>0</sub>) 且 M = B<sub>0</sub> 表达式 L 可能以两种 →<sub>r</sub> 方式缩减成 N：到 B<sub>0</sub> 或者(f • B<sub>0</sub>') (B<sub>0</sub> →<sub>r</sub> B<sub>0</sub>')。如果 N = B<sub>0</sub> ，则M = N成立。否则，N = (f • B<sub>0</sub>') ，则因为 M = B<sub>0</sub>，M →<sub>r</sub> B<sub>0</sub>'，并且根据 r 的定义， N →<sub>r</sub> B<sub>0</sub>'。因此，L’ = B<sub>0</sub>' 时，论证仍然成立。

  2) L = (t • B<sub>0</sub>) 且 M = t ，类似上述，要么N = M 或者 N = (t • B<sub>0</sub>') 所以 N →<sub>r</sub> M，M ∈ R。论证仍然成立。

- 归纳要素 不失一般性，假设 L !r N （否则交换N与M）

  - L = (B<sub>1 </sub>• B<sub>2</sub>) ， B<sub>1</sub> →<sub>r</sub>  B<sub>1</sub>' 且 M = (B<sub>1 </sub>' • B<sub>2</sub>)

    要么 M = N， 要么 N =  (B<sub>1 </sub>• B<sub>2</sub>') 且 B<sub>2 </sub>→<sub>r</sub> B<sub>2</sub>'

    若是后者，因为B<sub>1</sub>→<sub>r</sub> B<sub>1</sub>',  N →<sub>r</sub> (B<sub>1 </sub>' • B<sub>2</sub>') ，M →<sub>r</sub> (B<sub>1 </sub>' • B<sub>2</sub>') 。因此，论证在 L = (B<sub>1 </sub>' • B<sub>2</sub>') 时成立

  - L =  (B<sub>1 </sub>• B<sub>2</sub>)， B<sub>2</sub> →<sub>r</sub>  B<sub>2</sub>'

    同上述，论证成立。

现在我们知道了单步减缩满足菱形性质，接下来就可以证明传递-自反闭合的菱形性质。假设 L →→<sub>r</sub> M 且 L →→<sub>r</sub> N。通过约化关系 →→<sub>r</sub> 的归纳定义，
$$
L →_r^m M \ and \  L →_r^n N \\ m,n\in \mathbb{N}
$$
 其中 →<sub>r</sub><sup>m</sup> 表示 m 步缩减。用图像表示如下：

通过菱形性质，我们可以填充表达式 L<sub>11</sub>, L<sub>21</sub>, L<sub>12</sub>, 直到整个矩形都被充满：

形式上，这个想法也可以被看作为归纳。

上述证明了 M =<sub>r</sub> R 当且仅当 M →→<sub>r</sub> R。因此，在不丧失一般性的情况下，我们可以通过约化来定义赋值。换言之，堆成推理步骤对B表达式们的求值并没有帮助。然而，在下一章中，我们将会介绍一种编程语言，对于这种语言，这样的回代过程可以真正缩短程序的结果计算。

通过确定程序拥有唯一解之后，问题来到了程序是否 *总是* 有解。

***定理 3.5*** 对于任何 B<sub>0</sub> ，都存在 R<sub>0</sub> 使 eval<sub>r</sub>(B<sub>0</sub>) = R<sub>0</sub> 。

因此，存在一种确定 B 表达式相等性的算法： 计算两个表达式并且对比结果。现实中的编程语言包括任意的非终止表达式，因此排除了一个程序员以这种算法确定表达式的等价性的可能。

#### 练习 3.1

证明定理 3.3

##### 题解

*L*  →→<sub>r</sub>  M ⇒ L =<sub>r</sub> M ⇒ M =<sub>r</sub> L

*L*  →→<sub>r</sub>  N ⇒ *L* =<sub>r</sub> N ⇒ N =<sub>r</sub> L

因为 M =<sub>r</sub> L 且 N =<sub>r</sub> L 所以 M =<sub>r</sub> N

因为 M =<sub>r</sub> N，根据定理 3.2， 存在一个L' 使 M  →→<sub>r</sub>  L' 且 N  →→<sub>r</sub>  L'

#### 练习 3.2

证明定理 3.5

首先我们证明下述引理：

对于任何 B<sub>0</sub>， 存在 R<sub>0</sub> 使 B<sub>0</sub> =<sub>r</sub> R<sub>0</sub>

- 基本要素

  - t

    t =<sub>r</sub> t 论证成立

  - f

    f =<sub>r</sub> f 论证成立

- 归纳要素

  - (B<sub>1</sub> • B<sub>2</sub>)

    根据归纳，B<sub>1</sub> =<sub>r</sub> R<sub>1</sub>，且 B<sub>2</sub> =<sub>r</sub> R<sub>2</sub> ，所以(B<sub>1</sub> • B<sub>2</sub>) =<sub>r</sub> (R<sub>1</sub> • R<sub>2</sub>)

    如果R<sub>1</sub> = t, 则 (R<sub>1</sub> • R<sub>2</sub>) =<sub>r</sub> t 成立

    否则 (R<sub>1</sub> • R<sub>2</sub>)  = (f • R<sub>2</sub>) = R<sub>2</sub> 仍然成立

接下来证明定理 3.5：

由于对于任何 B<sub>0</sub>， 存在 R<sub>0</sub> 使 B<sub>0</sub> =<sub>r</sub> R<sub>0</sub>，如果 R<sub>0</sub> = t，eval<sub>r</sub>(B<sub>0</sub>) = t，论证成立，否则 R<sub>0</sub> = f， eval<sub>r</sub>(B<sub>0</sub>) = f，论证仍然成立。证毕。